\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\input{../../../sty/use.sty}
\input{../../../sty/th.sty}
\input{../../../sty/cmd.sty}
\input{../../../sty/cover.sty}
\input{../../../sty/people.sty}

\author{Скибицький Нікіта}
\date{\today}

\allowdisplaybreaks
\numberwithin{equation}{section}
\linespread{1.15}

\begin{document}

\coverleader{3}{Мурашиний алгоритм}

\people

\tableofcontents

\section{Постановка задачі}

Розглянемо відому задачу про ранець: є $T$ типів предметів, причому предметів $i$-го типу рівно $q_i$ штук. Предмет $i$-го типу характеризується значеннями своєї корисності $u_i$ та ваги $w_i$. Окрім цього є ранець який вміщує довільну кількість предметів сумарною вагою не більше $W$. Необхідно вибрати підмножину заданих предметів яку можна розмістити у ранці, з максимальною сумарною корисністю. \medskip

Тобто, ставиться задача
\begin{equation}
    U(c) = \Sum_{i = 1}^T c_i \cdot u_i \xrightarrow[c \in \mathcal{C}]{} \max,
\end{equation}
де $\mathcal{C}$ --- допустима область, яка визначається наступним чином:
\begin{equation}
    \mathcal{C} = \left\{ c \in \ZZ^T \middle| \forall i: 0 \le c_i \le q_i \land \Sum_{i = 1}^T c_i \cdot w_i \le W \right\}.
\end{equation}

Зауважимо, що можна також записати
\begin{equation}
    U(c) = \langle c, u \rangle,
\end{equation}
і
\begin{equation}
    \mathcal{C} = \left\{ c \in Q_1 \times Q_2 \times \ldots \times Q_T \middle| \langle c, w \rangle \le W \right\},
\end{equation}
де $Q_i = \ZZ \cap [0, q_i]$.

\section{Опис алгоритму}

Розглянемо популяцію з $N$ мурах, які протягом $M$ ітерацій намагаються спакувати свій ``ранець'' (наприклад, підготувати запаси на зиму, які необхідно розмістити в обмеженому просторі мурашника). Уявімо, що на кожній ітерації кожна мурашка пакує свій уявний ранець ходячи туди-сюди до потрібних їй предметів, залишаючи на своєму шляху феромени, і керуючись у вже наявними із попередніх ітерацій фероменами для вибору шляху.

\subsection{Історія виникнення}

Мураху не можна назвати кмітливим. Окремий мураха не в змозі прийняти жодного рішення. Справа в тому, що він влаштований вкрай примітивно: всі його дії зводяться до елементарних реакцій на навколишнє оточення і своїх побратимів. Мураха не здатний аналізувати, робити висновки і шукати рішення. \medskip

Ці факти, однак, ніяк не узгоджуються з успішністю мурах як виду. Вони існують на планеті понад 100 мільйонів років, будують величезні житла, забезпечують їх усім необхідним і навіть ведуть справжні війни. У порівнянні з повною безпорадністю окремих особин, досягнення мурах здаються немислимими. \medskip

Домогтися таких успіхів мурахи здатні завдяки своїй соціальності. Вони живуть тільки в колективах --- колоніях. Всі мурахи колонії формують так званий ройовий інтелект. Особи, що становлять колонію, не повинні бути розумними: вони повинні лише взаємодіяти з певних --- вкрай простим --- правилам, і тоді колонія цілком буде ефективна. \medskip

У колонії немає домінуючих особин, немає начальників і підлеглих, немає лідерів, які роздають вказівки і координують дії. Колонія є повністю самоорганізується. Кожен з мурах володіє інформацією тільки про локальну обстановці, не один з них не має уявлення про всю ситуації в цілому --- тільки про те, що дізнався сам або від своїх родичів, явно чи неявно. На неявних взаємодіях мурах, званих стігмергіей, засновані механізми пошуку найкоротшого шляху від мурашника до джерела їжі. \medskip

Кожен раз проходячи від мурашника до їжі і назад, мурахи залишають за собою доріжку феромонів. Інші мурахи, відчувши такі сліди на землі, будуть інстинктивно прагнути до нього. Оскільки ці мурахи теж залишають за собою доріжки феромонів, то чим більше мурах проходить за певним шляху, тим привабливішим він стає для їх родичів. При цьому, чим коротше шлях до джерела їжі, тим менше часу потрібно мурашкам на нього --- а отже, тим швидше залишені на ньому сліди стають помітними. \medskip

У 1992 році в своїй дисертації Марко Дориго (Marco Dorigo) запропонував запозичувати описаний природний механізм для вирішення завдань оптимізації [1]. Імітуючи поведінку колонії мурах в природі, мурашині алгоритми використовують багатоагентні системи, агенти яких функціонують по вкрай простим правилам. Вони вкрай ефективні при вирішенні складних комбінаторних задач --- таких, наприклад, як завдання комівояжера, перша з вирішених з використанням даного типу.

\subsection{Феромени які залишає мурашка}

А саме, нехай муршака знайшла розв'язок $c$ з сумарною вагою $w$ і сумарною корисністю $u$, тоді кількість фероменів $f_i$ залишених на шляху до купки об'єктів типу $i$ описується функцією $f$:
\begin{equation}
    f_i = f(c_i, w, u, w_i, u_i),
\end{equation}
на яку накладаються наступні умови:
\begin{equation}
    \frac{\partial f}{\partial w} < 0, \qquad
    \frac{\partial f}{\partial u} > 0, \qquad
    \frac{\partial f}{\partial w_i} < 0, \qquad
    \frac{\partial f}{\partial u_i} > 0, \qquad
    \frac{\partial f}{\partial c_i} > 0.
\end{equation}

Наприклад, 
\begin{equation}
    f(w, u, w_i, u_i) = \ln (c_i + 1) \cdot \frac{u_i}{w_i} \cdot \frac{u}{w}.
\end{equation}

\subsection{Процес побудови розв'язку}

Нехай з попередньої ітерації вже наявні феромени у кількості $f_i$ на шляху до купки предметів $i$-го типу, тоді поки у ранець можна покласти ще хоча б один предмет мурашка обчислює наступні характеристики $\chi_i$ кожного типу предметів який ще може влізти у ранець:
\begin{equation}
    \chi_i = \chi(u_i, w_i, f_i),
\end{equation}
де на функцію $\chi$ накладаються наступні умови
\begin{equation}
    \frac{\partial \chi}{\partial w_i} < 0, \qquad
    \frac{\partial \chi}{\partial u_i} > 0, \qquad
    \frac{\partial \chi}{\partial f_i} > 0.
\end{equation}

Наприклад,
\begin{equation}
    \chi(w_i, u_i, f_i) = \frac{u_i}{w_i} \cdot (1 + \rho \cdot f_i),
\end{equation}
де $\rho \in (0, 2)$ --- певний коефіцієнт, наприклад $\rho = 1$. \medskip

На основі обчислених характеристик обчислюються ймовірності вибору кожного типу предметів:
\begin{equation}
    p_i = \frac{\chi_i}{\Sum_{i = 1}^T \chi_i}.
\end{equation}

\subsection{Процес оновлення фероменів}

Якщо до ітерації $i$ кількість фероменів на шляху до $j$-ої купки предметів дорівнює $F_{i,j}$, а на $i$-ій ітерації додалося $f_{i,j}$, то
\begin{equation}
    F_{i+1,j} = \alpha \cdot f_{i, j} + (1 - \alpha) \cdot F_{i, j},
\end{equation}
де $\alpha \in (0, 1)$ --- певний коефіцієнт, наприклад $\alpha = 0.1$.

\subsection{Можливі модифікації алгоритму}

\subsubsection{Elitist Ant System}

Одним з удосконалень є введення в алгоритм так званих «елітних мурах». Досвід показує, що проходячи ребра, що входять в короткі шляхи, мурахи з більшою ймовірністю будуть знаходити ще коротші шляхи. Таким чином, ефективною стратегією є штучне збільшення рівня феромонів на найвдаліших маршрутах. Для цього на кожній ітерації алгоритму кожен з елітних мурах проходить шлях, який є найкоротшим зі знайдених на даний момент.
Експерименти показують, що, до певного рівня, збільшення числа елітних мурах є досить ефективним, дозволяючи значно скоротити число ітерацій алгоритму. Однак, якщо число елітних мурах занадто велике, то алгоритм досить швидко знаходить субоптимальних рішення і застряє в ньому. Як і інші змінні параметри, оптимальне число елітних мурах слід визначати дослідним шляхом.

\subsubsection{Ant-Q}

Лука Гамбарделла (Luca M. Gambardella) і Марко Дориго опублікували в 1995 році роботу, в якій вони представили мурашиний алгоритм, який отримав свою назву за аналогією з методом машинного навчання Q-learning. В основі алгоритму лежить ідея про те, що мурашину систему можна інтерпретувати як систему навчання з підкріпленням. Ant-Q підсилює цю аналогію, запозичуючи багато ідей з Q-навчання.
Алгоритм зберігає Q-таблицю, що зіставляє кожному з ребер величину, визначальну «корисність» переходу по цьому ребру. Ця таблиця змінюється в процесі роботи алгоритму - тобто навчання системи. Значення корисності переходу по ребру обчислюється виходячи з значень корисностей переходу за наступними ребрах в результаті попереднього визначення можливих наступних станів. Після кожної ітерації корисності оновлюються виходячи з довжин шляхів, до складу яких були включені відповідні ребра.

\subsubsection{Max-min Ant System}

У 1995 році Томас Штютцле і Хольгер Хоос запропонували мурашиний алгоритм, в якому підвищення концентрації феромонів відбувається тільки на кращих шляхах з пройдених мурахами. Така велика увага до локальних оптимумам компенсується введенням обмежень на максимальну і мінімальну концентрацію феромонів на ребрах, які вкрай ефективно захищають алгоритм від передчасної збіжності до субоптимальних рішень.
На етапі ініціалізації, концентрація феромонів на всіх ребрах встановлюється рівною максимальній. Після кожної ітерації алгоритму тільки один мураха залишає за собою слід - або найбільш успішний на даній ітерації, або, аналогічно алгоритму з елітизмом, елітний. Цим досягається більш ретельне дослідження області пошуку, та  прискоренн

\section{Код}

\subsection{Процес побудови розв'язку}
\inputminted{python}{../../code/knapsack/generate_solution.py}

\subsection{Процес обчислення фероменів}

\inputminted{python}{../../code/knapsack/calculate_feroments.py}

\subsection{Програма-драйвер і основний алгоритм}

\inputminted{python}{../../code/knapsack/main.py}

\section{Результати}

Проводилося тестування на відносно складній задачі ($T = 100$) але однорідній задачі. Однорідність означає, що
\begin{equation}
    \frac{\max_i u_i}{\min u_i} \le 2 \quad \land \quad \frac{\max_i w_i}{\min w_i} \le 2
\end{equation}

Початковий результат отриманий випадковим чином складав 80\% теоретичного максимуму:
\begin{verbatim}
it #00: best_u = 11882
\end{verbatim}

За 10 ітерацій алгоритм досяг покращення у 17\% у порівнянні з початковим результатом, тобто досяг результату у 97\% від теоретичного максимуму:
\begin{verbatim}
it #10: best_u = 13942
\end{verbatim}

Опісля відбувається стагнація: за наступні 100 ітерацій прогрес склав ще 2\%, у результаті чого алгоритм підійшов до 99\% теоретичного максимуму.
\begin{verbatim}
it #99: best_u = 14135
\end{verbatim}

\end{document}